重溫 - 中國人無法擺脫的黑格爾「咒語

看到中共早前通過的修憲建議，刪除國家主席最多只能任兩屆的限制，以及人大和政協與會者對建議近乎毫無保留地擁戴，不期然令人想起19世紀德國哲學家黑格爾（1770－1831）在200多年前對中國及其國民性的評語，當中印象最為深刻的是：「中國的歷史從本質上看是沒有歷史的，它只是君主覆滅的一再重複而已，任何進步都不可能從中產生。」在今天重讀他的名言，評語跡近成了預言，也跡近成為了難以擺脫的「咒語」。

對於中國人當時的國民性，黑格爾的評語來得同樣深睿，即「中國人主體未達到人格狀態，最易於培植專制主義，只有主人與奴隸的關係；長期以來，宗教、道德、法律連在一起製造『恐懼』，人或是生活在恐懼中，或是用恐懼來統治人。以『恐懼』為主要範疇的專制主義，禁閉了人的意志與思維」。時空穿越，這些對中國民族性的話語，今天讀來還擲地有聲之餘，更像是暮鼓晨鐘。

普遍認為，黑格爾的思想標誌著19世紀德國唯心主義哲學運動的頂峰，對後世哲學流派，如存在主義和馬克思的歷史唯物主義都產生了深遠影響。記憶所及，在中國，特別在建國到文革結束期間，中國是沿用列寧的說法，把黑格爾哲學看為馬克思主義的一個主要來源，這看法並廣見於當時內地介紹馬克思主義唯物辯證法的刊物。無疑在黑格爾所處年代，歐洲對中國的資訊相對短缺，來華天主教傳教士們的書信對歐洲提供了重要的認知基礎。

黑格爾對中國的5點評語
至於黑格爾對當時中國的評語，還包括：
一、歷史進程如一潭死水。「中國很早就已經進展到了她今日的情狀，但是因為她客觀的存在和主觀運動之間仍然缺少一種對峙，所以無從發生任何變化，一種終古如此的固定的東西代替了一種真正的歷史的東西。」（見黑格爾《歷史哲學》，上海世紀出版社，2006年，頁110）

黑格爾在文中所說的主觀運動，是指國人對國家進程的主觀期望，但由於觀念和意志動力本身的匱乏，客觀存在的「傳統」就像黑洞般，把哪怕曾一度出現過的進步拉回頭。今次的修憲刪去原先寫進憲法的國家主席最多兩屆任期的限制，為黑格爾做了新的註釋。

二、自省精神的匱乏。在中國「我們無從發見『主觀性』的因素；這種主觀性就是個人意志的自己反省和『實體』（就是消滅個人意志的權力）成為對峙」，「那個『普遍的意志』直接命令個人應該做些什麼。個人敬謹服從，相應地放棄了他的反省和獨立。假如他不服從，他所受的刑罰也就不至於影響他的內在性，而隻影響他外在的生存」（見同書頁113至114）。

三、家長制對個人獨立意識的扼殺。「做皇帝的這種嚴父的關心以及他的臣民的精神——他們像孩童一般不敢越出家族的倫理原則，也不能夠自行取得獨立的公民的自由——使全體成為一個帝國，它的行政管理和社會約法，是道德的，同時又是完全不含詩意的——就是理智的、沒有自由的『理性』和『想像』」（見同書頁116）。

四、說謊不以為恥。「在中國，既然一切人民在皇帝面前都是平等的——換句話說，大家一樣是卑微的，因此，自由民和奴隸的區別必然不大。大家既然沒有榮譽心（sense of honor），人與人之間又沒有一種個人的權利，自貶自抑的意識便極其通行，這種意識又很容易變為極度的自暴自棄。正由於他們自暴自棄，便造成了中國人極大的不道德。他們以撒謊著名，他們隨時隨地都能撒謊。朋友欺詐朋友，假如欺詐不能達到目的，或者為對方所發覺時，雙方都不以為可怪，都不覺得可恥。他們的欺詐實在可以說詭譎巧妙到了極頂」（見同書頁122）。

五、「山寨式」的模仿抄襲。「中國人有一種普通的民族性，就是模仿的技術極為高明，這種模仿不但行使於日常生活中，而且用在藝術方面」（見同書頁127）。今天中國要強調創新，所需的條件更是制度性的自由和個人自由意志的發揮。中國能否擺脫黑格爾「咒語」的限制，看來更是當前深化供給側改革能否取得成果的關鍵。

傳統的智慧是歷史必然向前發展，但黑格爾在200多年前已經向中國發出警號：這都不是必然的。他還提到，「人類從歷史學到的唯一的教訓，就是人類沒有從歷史中汲取任何教訓」